% página 9.11

\section{O `Minor Theorem'}

Teoremas que caracterizam uma propriedade hereditária~\(\mathcal{P}\)
através de um conjunto~\(\mathcal{X}\) de menores proibidos estão
entre os resultados mais atraentes na teoria dos grafos.

Tais teoremas dão um sabor de~\(\operatorname{coNP}\) à
propriedade~\(\mathcal{P}\), pois para certificar que um grafo~\(G\)
não satisfaz~\(\mathcal{P}\), basta apresentar o menor proibido
que~\(G\) possui.

% página 9.12

Claramente, podemos caracterizar~\(\mathcal{P}\)
como~\(\Forb_\preceq(\overline{\mathcal{P}})\), mas o interessante é
caracterizar~\(\mathcal{P}\) como~\(\Forb_\preceq(\mathcal{X})\)
com~\(\mathcal{X}\) menor possível.


\begin{proposicao}
  Uma classe~\(\mathcal{X} \subseteq \overline{\mathcal{P}}\) é minimal
  à propriedade~\(\mathcal{P} = \Forb_\preceq(\mathcal{X})\) se e
  somente se~\(\mathcal{X}\) contém exatamente uma cópia de cada grafo
  \(\preceq\)-minimal em~\(\overline{\mathcal{P}}\).
\end{proposicao}

\begin{prova}
  Claramente, se~\(\mathcal{X}\) possuir um grafo~\(H\) que não
  é~\(\preceq\)-minimal em~\(\overline{\mathcal{P}}\) porque
  digamos~\(H\succeq K \in \overline{\mathcal{P}}\) e~\(H\neq K\),
  então teremos~\(\Forb_\preceq(\mathcal{X}) =
  \Forb_\preceq(\mathcal{X}\setminus \{H\}\), pois todos os grafos que
  possuem~\(H\) como menor também possuem~\(K\) como menor.

  Por outro lado, se um grafo~\(\preceq\)-minimal~\(H\)
  de~\(\overline{\mathcal{P}}\) não estiver em~\(\mathcal{X}\), então
  teremos~\(H \in \Forb_\preceq(\mathcal{X})\).

  Logo~\(\mathcal{X}\) é minimal implica que~\(\mathcal{X}\) contém
  exatamente os grafos que são~\(\preceq\)-minimais
  em~\(\overline{\mathcal{P}}\).

  \medskip

  Por outro lado, se~\(\mathcal{X}\) contém exatamente os grafos que
  são~\(\preceq\)-minimais em~\(\overline{\mathcal{P}}\), então todo
  grafo~\(H\in\Forb_\preceq(\mathcal{X})\) está em~\(\mathcal{P}\)
  (caso contrário~\(H\) possuiria um menor~\(\preceq\)-minimal
  de~\(\overline{\mathcal{P}}\)).
  
  A outra inclusão segue da hereditariedade de~\(\mathcal{P}\).
\end{prova}

A proposição acima implica que existe um único conjunto minimal de
menores proibidos (a menos de isomorfismo) para uma propriedade
hereditária.

Ademais, os elementos desse conjunto são incomparáveis
sob~\(\preceq\).  O `Minor Theorem' (enunciado a seguir) implica que
qualquer conjunto de grafos~\(\preceq\)-incomparáveis é finito.

\begin{teorema}\label{teo:9.13}[Minor Theorem; Robertson \& Seymour, 1986-97]
  Os grafos finitos são quase-bem-ordenados pela relação de menor
  \(\preceq\).
\end{teorema}

\begin{corolario}\label{cor:9.14}
  Toda propriedade de grafos que é fechada sob tomada de menores pode
  ser expressa como~\(\Forb_\preceq(\mathcal{X})\) com~\(\mathcal{X}\)
  finito.
\end{corolario}

Como a propriedade de ``ser imersível numa superfície'' é fechada sob
tomada de menores, o seguinte corolario segue.

\begin{corolario}\label{cor:9.15}
  Para toda superfície~\(S\) existe um conjunto finito de
  grafos~\(\mathcal{X}\) tal que~\(\Forb_\preceq(\mathcal{X})\) contém
  precisamente os grafos não-imersíveis em~\(S\).
\end{corolario}

A título de curiosidade, a propriedade de imersibilidade no plano
projetivo equivale a um total~\(35\) menores proibidos.


%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
